有冇人想討論下明史？

你放低個題目我識答就講
岩岩開錯台

老燒講明史有冇錯

哩樣肯定多人有興趣

我冇睇燒山
真心唔知佢講咩

有興趣，無論服裝，建築，習俗都好有興趣，因為佢係由前身係蒙元政權，或多或少都有影響，想知當時漢人係咪已經比改變，有無高手指導下

朱元璋有唔少政策都已經唔用元朝個套
你問漢人係元統治下文化上甚或本質上有冇改變
答案係一定有
但係我亦都會咁講 要睇你認為明代既文化本質係咩野

朝代更迭係必然有文化衝擊 只係多或少既問題
五胡亂華五代十國既時候都已經會有胡化存在

例如曳撒 已經係胡化的一種
另外明朝皇帝戴蒙古人的帽

留名

呢頂帽，同埋呢件係咪曳撒，同傳統漢服有乜唔同？

讀明史係未一定要讀孟森？

元代既漢官官服其實承唐宋兩代而來
當然元明袍身較寬都可以話有影響

明代既官帽係展翅漆紗
當然佢地十幾套衫有d承元代遺風都唔出奇

我有讀 不過識文言文就不如睇國榷明史紀事本末明史

點睇黃仁宇既史觀？

E.g.因為官僚同做唔到'數目字管理'引致收支問題，腐敗，

山頭主義等原因用河運唔用海運引致極大浪費等

明史既書主要睇佢，怕有偏頗

咁行政呢，明繼承元用行省制，同以前既州，道 行政劃分兩者有何優劣之處？
日本同韓國都好似保留元朝前的行政管理？

我覺得襖裙真係好靚，應該係古代女子漢服最靚之一

朱元璋係回族

點數目字管理啊 基本上一定唔準既
海運呢點好傻 當年朱元璋北伐都試過 有五成當佢贏啦
出面風高浪急做船又冇咩技術 而且明中葉開始長期有賊仔擋住條路
點睇都漕運好過海運 加上漕運係方便軍政
如果遼東用海黎運糧死左好耐
明亡而遼東未破係因為邊防都係由陸路漕運運輸
一日打唔斷條補給一日都唔會冇飯食

轉左用海運既問題係如果海路被截
守方好易陷於不利

承平年代用海運呢個想法當然好 但係明代冇人搞既時間比較少...

李唐係鮮卑，趙宋係沙陀，基本上我諗除咗漢朝叫做純，因為係由佢地開始叫做漢人，至此大一統既朝代都無所謂純漢人，不過唐宋明尊漢人為主，無蒙清以本族為主

要講既戰國年代已經唔純
秦/楚/趙國都係胡化架

都係

咁樓主點睇佢兩個個明史史觀？

我只會咁講 盡信書不如無書
好多時一家之言一定會有偏頗
歷史既有趣地方就係你可以搵更多史料去充實自己打低人地
我建議係睇多幾本書了解件事好過直接信一個人講野

咁essay type question
呢題我有時間答 因為可能要組織下

明初其實d人唔係好反對元代，只不過覺得其天命係時候終結，所以先取而代之。宋濂《北伐檄文》：「有能知禮義，願為臣民者，興中華撫養無異。」係到可以見到只要有禮義的人同中華人無異。而《明太祖實錄》亦讚過元代話甘「法度嚴明」、「強不淩弱」等。而當時劉基曾話過元可同唐宋元睇齊。
利申：識少少，想黎學野，有錯請指正

推

呢一點反而我睇到既同巴打唔同
巴打講多少少

點解明無善政自高祖廢相始？

首先探討既係，廢相後，明真係無善政？如果冇
應該速亡、內憂外患，然而見到既係
鄭和七下西洋壯舉，200多年既國柞等等

其次就係探討，如果真係無善政，
是否真的同廢相有關

我反對呢條立論架
後來既內閣同司禮監雖無相之名 但有相之實
唔係點解徐階講以威福還主上 以政務還諸司

明有冇善政其實好空泛 點樣先算善政先
一條鞭法算唔算？提刑按察使司承宣布政使司都指揮使司三個人管一個省算唔算？

巴打睇到咩？我今晚先打多少少

我唔覺得明初既人唔反對元朝統治
元末年咁多人反元點都有佢既原因

元果套行省制用到依家

宋朝個套煩啊嘛

其實漢高祖係楚人。成個漢統治集團都係楚人。

明朝緊係要講科舉啦

其實用外唔外族黎諗冇咩意思...
秦皇都係犬戎個邊

想講d咩？

有冇人睇過《大明王朝1566》？

電視劇，有同名小說（幾乎係劇本嚟）

如果而家要用八股寫文嘅話會點

根本冇純血純既概念。漢自楚，楚與周對靠立，周乃侵略者。

只有身分認同

有無人鍾意睇明朝哪些事兒
我勁鍾意睇

明朝十六帝呀，邊個最撚廢呀

聽過 好似睇左開頭

好多都係小說筆法

明武宗...

我會連秀才都考唔到

打錯 sor

如果用漢族血統做本位
其實冇咩邊個朝代係漢族

就算你考到秀才都仲有翰林院果啲有排捱

誠意推薦
劇既選角、鏡頭、配樂都好，情節精彩，演技滿分

考到縣試用有省試會試殿試

到底要用幾多年

我鍾意睇小說多 50集好難追

快既十三歲過縣試廿三歲入翰林都仲得

皇帝、宦官、裕王、嚴嵩同地方官係度各懷鬼胎，鈎心鬥角，好鬼死正

係海瑞做正義撚個part 好悶

最少都要十年仲要考埋啲冇用嘅野咩四書五經又要代入古人嘅思想就算係人才都變廢柴

可惜現代支那喜歡強加他人漢人身份

我對明朝都有啲興趣，呢啲係個人睇法。

明中葉至末年，好多時皇帝都唔會上朝聽政，但係成個中央同地方都可以運作得好好。呢樣我覺得好有趣，因為君主集權制既中心係皇權，但皇帝偏偏唔做野，但係個朝代又可以生存到咁耐，而且當時經濟，軍事都唔係差。

同埋我地成日都聽到宦官干政點點點，仲有廢相以令明朝政治混亂。

但我有諗過如果冇宦官幫皇帝下皇喻，睇政策再報告，明朝既皇帝又咁廢，係咪應該一早亡國。而且明代內閣亦有同宰相一樣權，但係內閣人多主意多，而且佢地官位低易於控制，咁樣好似仲好過位高權重既宰相。

唔知有冇同其他巴打講既野重複左

講起明制漢服引入左部分蒙元嘅元素 取其優而用之 個人覺得幾好 屬於正常嘅文化融和 唔同滿清迫人着 然後又渲染係正常文化融和

其實嘉靖唔理裕王
陶生話二龍不可相爭

崖山過後無中華， 明其實有冇復興到？

明制漢服係咪玩法

你話明服？

覺得有部份亂來

但係明代官員至少仲有風骨
你睇清代真係不堪入目
郁d就奴才前奴才後 漢人仲只可以用臣
所謂欲當奴才而不得 身不能至心嚮往之

好撚好睇
我平時煲劇每次睇半集就覺得夠皮要停
呢套就可以連追幾集

劇情緊湊，都幾燒腦下
啲老戲骨又勁，睇佢地鬥戲嘈交勁過癮
重點係全劇計埋海瑞一家先得六個女角 可以專心睇男人搞基

我睇完劇先睇小說，完全係有聲有畫面

不過呢套其實唔係講嘉靖，根本係掛羊頭講成個中國政治史、借古喻今

成日有人問 我都只可以講
中華兩字睇你點演繹
每一個地方都比唔同既皇朝統治
我唔會話十字軍東征完西方文化滅亡架喎

文化係隨時代推演 唔會拘泥係一時一刻

講到咁 我睇下有冇辦法睇先

同埋樓主點評價大明？ 個人認為現今中國對明朝嘅印象大多有扭曲 過分抬清踩明 我覺得滿清用左90幾年為明修史同四庫全書令後世對明朝嘅認識真係有好大影響

明朝雖則有唔好 但似乎被人過分誇大左

20到30左右審鄭何個陣
個段睇海瑞啪啪啪勁好笑 不過又幾warm

鄭泌昌奸得超型 班聲好正

呢套最煩係爭芸娘姐

明代制式嘅漢服 大陸討論漢服嘅人好多都咁叫

清其實財政大部分時間都差 軍人同官員更加差
明代天子守國門 官員風骨猶存 比起清代好唔少

清代好係因為佢地少d衰既皇帝 同埋佢地開始接受西方文明所致

歷史向來係勝者為王 敗者為寇
點解袁崇煥之死會係大事 原因係要突顯殺袁崇煥既人有幾昏庸無道
只係袁崇煥係唔係咁重要 宣大薊遼依家佢玩哂咩？

同一時間崇禎都錯唔哂 盧象昇打民變有錯咩
佢死都係高起潛玩野 又關崇禎事咩？

但係你覺得崇禎好 咁清代咪得位不正囉
點都要寫衰佢架 所以現代睇到既史書 好多都係經後人修飾
可信度幾多？自己真係要判斷下

呢句野被人講左好多年 我自己雖則唔太認同呢句

不過假設如果真係要咁諗 我會以兩朝末代皇帝都係以死殉國做例 皇帝代表整個中國 氣節係古代係頭等大事 以死殉國喺宜家嘅角度睇雖然好似係on9左啲 但古時啲人價值觀係咁

對比起滿清溥儀 佢嘅行為堪比過街老鼠 我認為明朝算已復興

係勁既，用8股根本阻止唔到入仕

鬼叫漢人打輸左咩如果唔係都唔洗用奴才同臣呢啲字

既不能救國 是故以身報國
其實要做都做哂 守左五十年先輸算係咁
孟珙仲殺到一個大汗

咁講又回歸一個問題
八股係唔係鉗制思想？

臣就冇問題既前朝一直用緊
但係咩折殺奴才真係好重奴性

我覺得奴才呢個字無時無刻都提緊佢地只係皇帝隻狗

提醒佢地邊個先係佢地既恩主

講真不得不佩服滿人手段之高明
去到今時今日 仍有一大班人為滿清打飛機 話係最偉大朝代 話咩完美解決外戚/太監專權/邊患等千多年都解決唔到嘅問題 相反話明朝黑暗 毫無言論自由 又成日踩漢人朝代

但現實係你可以搵到唔少明朝文官串鳩皇帝嘅史料 而清朝則係幾乎一面倒讚美君主 話佢地能政勤勞 唔會有串到皇帝太應嘅事發生 因為奴才係唔會講真話

諗起一句 漢人盡道胡兒語 卻在城頭罵漢人

明末清初其實幾特別 滿清入關之後仲要打幾十年先到基本真正統治 因為有大量漢人(或者咁講，對漢人有身份認同嘅人)反抗 最尾留得嘅 都係無力/唔願反抗嘅人 不過都唔怪得佢地 俾我返去當年 都應該係投降嗰炸

當年明武宗話要去揚州比人罵佢亡國之種 因為呢單野打死左十幾廿人
最後明武宗都係去唔成旅行
清朝個D扮咩出巡咪又係去玩 當年紀曉嵐論政都係比乾隆罵鳩佢
乾隆仲要話昀本無用腐儒 只為文學之臣 你就睇得出就算五掌烏台又可以點
根本就無時無刻都比人撚

揚州十日嘉定三屠
你想守城定係保命?

不過守城既就名留青史 望望洪亨九係清史好似係貮臣傳就忍唔住笑
未降清前係從一品太子太傳 佢降完清過左十幾年死左都係得從三品
有意思有意思

老燒食屎啦

1.「八股文係天才發明」
2. 「建文帝削藩係讀壞書」

第一點膠都廢事派、第二點「結果論」論史。

叫佢收一收先

英宗、熹宗點睇都柒過武宗吧？

唔覺得英宗會柒過武宗
佢係好人黎架 不過衰戇鳩同耳仔軟
最錯既事唔係佢做而係石亨班人做

熹宗唔可以怪佢啦...嘉靖信陶仲文二龍不可相爭
光宗個時根本冇咩資源 佢上左一個月就釘左蓋比熹宗上唔期望得咩野
熹宗冇讀書係因為當時大家唔當佢係一回事

第一點 講呢句野既人真係天才啦
第二點 當時佢削藩冇錯 錯在相信齊泰黃子澄呢班人
要削就應該搵最強既落手 去到後期都已經司馬昭之心
詔燕王入京個下全世界都知咩事 燕王比哂三個仔入京都仲講要麻痺燕王等佢唔信朝廷會削佢藩
真心你當佢白痴架 周湘齊代岷五王都比你搞過啦

英宗幾得意 被俘都被禮待 仲差d娶埋蒙古郡主 竟然又俾佢可以返北京 之後被新皇帝軟禁 但最後又做得返皇帝

諗起宋徽宗 慘到

明史次次睇到靖難之變都會覺得建文帝好慘 ，奈何又唔可以否認燕王稱帝之後做得算好。

不過我其實唔太熟明史，係Exchange時坐火車冇野做就煲左四本《明朝那些事兒》，本書可能唔係100%準,但易入口

一個國家就得一個皇帝 搵個畫家做皇帝咪...

建文帝其實真係超級大傻仔黎 加上前朝個班人根本唔打得 武定侯郭英連走都唔想跟李景隆...
後來盛庸鐵鉉唔係唔打得 係你建文死傻仔炸
燕王謀反又有人有物 而且你侄仔又唔想負殺死長輩呢D惡名
所以話跟得齊泰黃子澄呢D人多有撚用咩
你要名定係要命啊

但某程度上明亡嘅遠因近因，都同明代官員嘅風骨有關。

1.）遠因：神宗怠工，好大程度係因為爭國本時，神宗立唔到常洵為太子，心灰意冷怠工抗議。

其實單野有冇得拆？絕對有！
非嫡長而登位，明代唔係無先例。（除非你敢挖朱棣出嚟鞭屍 ）

而當時申時行都有諗過做和事佬，將國本一事幫神宗拖得就拖、慢慢搵位拆。咪多得班文官玩氣節、係都要將所有事篤爆。神宗最後係屈服呀、申時行係被鬥走呀，最後咪皇帝罷工三十年，朝中連上任嘅官員都無。

然而，當時女真已崛起，明代就陷入停滯，最後薩爾滸之戰，其實就已為明亡落咗一個註腳。
因此，可以話，明代陷入停滯、明衰清興，同明代文官氣節有間接關係。

2.）近因：都唔講黨爭了（東林黨班撚樣絕非正義化身，單係顧憲成就已經唔係食齋嘅善男信女，如話閹黨大肆打壓異己，咁東林黨趙南星掌吏部京察時，掃柒齊楚浙三黨官員又何嘗有手軟過 ）。

單講崇禎末年，崇禎都知打唔到滿清+流寇兩線作戰，諗住同滿清議和，點知又係班官講骨氣、唔比崇禎議和。去到後來就嚟冚國剷時，如崇禎可以南遷，都仲可以頂多下，又係班官要皇帝死社禝、唔比佢走。

明亡後，成班東林黨又以氣節為名，爭立皇帝，南明一盤散沙。

明代官員嘅骨氣，可以話係好浪漫、好令人嚮往；
但以明代發展而言，明代無得吊命、甚或等待機會反cup，都係因為滿朝盡是骨氣upper

崇禎真是好撚慘

留名學野，明朝唔簡單，個個皇帝都好有特色

大家認為朱元璋外貌如何？

慈祥版定柒版可信？

啲人話柒版係以龍嘅形象去畫

1. 你有時間嘅話可以聽下老燒點吹奏八股文，我聽撚到呆咗 佢夠膽死將「考試係相對客觀公平嘅制度」扭至「八股文最能篩選人才」

2. 削藩嗰點佢又係講得好攪笑，話「邊藩領區有藩兵+中央兵，加上藩兵少過中央兵，所以唔削藩，邊藩都無力造反」

喺佢眼中，打仗係數人頭而已，唔駛睇質素的。
朱棣喺朱權手中套到嗰隊朵顏三衛係咩嚟？
朱棣用咗幾多時間就攪掂班中央軍、控制北平九門？

歷朝歷代，只要行軍事分封，藩王同中央就例必會打一鑊，爭在係當代打、定三代後打。

建文唔削藩，玩多20-30年，邊藩九王再肥d，咪整場「八王之亂」/「七國之亂」吧！所以建文根本無得唔削藩！

你可以話建文喺靖難決策十分柒，但老燒講到削藩係讀壞書，我就真係唔知邊個先係讀壞書了

我覺得佢輸個樣野叫運氣
民變其實係崇禎八年左右搞掂

個D咩野小冰期大旱都唔講 爭國本都唔講
因為當時守城既人都仲有係度 而且重要決定其實佢係有出聲
入朝都係佢拍板既

反而薩爾滸搵一個戴罪既人領兵你真係當滿人流既咩
成件事錯既係楊鶴條蛋散 明軍以兩倍兵力打滿人我係唔太明點解要分兵打

東林黨同齊楚浙三黨內耗的確好大問題 黨同伐異呢種心態真係累死成個國家
葉向高一走基本上冇人可以搞得掂閹黨 楊漣上書都冇咩用 六君子案都係因為呢D意氣之爭
魏允貞當時都想同東林和好 但係東林黨人搞串個場
人地得勢唔插你兩刀都算好啦 你係要講到咁死真係等死啦

至於皇帝死社稷我覺得你班撚頭先最應該殉國

英宗如用三國志能力值比分
統率、武力、政治、智力應該唔過40
但魅力有99

真係唔知 我記得細個讀中史既時候
唐太宗同周朝班人都差唔多樣咁

最近睇明史 對王守仁好有興趣

第二幅徦既

北平九門係二五仔開門
李景隆同谷王開金川門迎燕王入京

班人仲以為可以守住京城同燕王慢慢打 成班人仲係出面招兵勤王

呢個真係經典人物啦 都唔知點講先好

之後南明又係好可惜 以前朱元璋可以由南面北伐屌打蒙古人 由南至北統一全國 真係歷代罕有 可惜最想佢歷史重演嘅歷史無重演 反而重演左夷狄入關

英宗土木堡單野真係太柒
明代戰史最柒敗亦不為過

熹宗家教差值得同情，但事實佢管治期間，明代政治真係「沒有最黑暗，只有更黑暗」

反而武宗，
頂多話佢衰咸濕、乜女都鍾意扑，但紮炮不是皇帝應有品德吧？
另外，佢有本事御駕親征打敗韃靼小王子，令韃靼之後唔敢深入寇邊。

只能講，武宗生錯時代，如佢早生百年，話唔定已係另一個朱棣。

南明自己班人都唔妥大家點打

我覺得佢心學喺中國哲學嘅發展，已光耀千秋！（尤其係對理學呢種撚頭文化一野反檯）

至於佢嘅軍事、文學，已變得係點綴了

以前反元義軍又係鬼打鬼 我覺得最主要分別都係元朝氣數已盡 但南明嗰時嘅滿清真係好強勢

土木堡係輸得柒 但係英宗既錯都係打輸一場殺錯一人
咁樣都未會去到最差既明朝皇帝

武宗打小王子呢單 其實我唔否認佢係有軍事天份
但係有一個問題要諗 如果當時唔係皇帝點兵 班人會唔會放開哂黎打?
或者退一步黎講 如果我求其搵一個人做總司令 有冇辦法令班將軍咁聽話?
只係因為皇帝點兵佢地退無可退先要全力打一場 正常既時候有冇人會去支援陽和呢類咁突前既地方?

佢係大同出好多喎 正常都係收縮陣型等大同宣府打哂佢
唔岩都係保定真定河間開平抽人黎打
如果唔係皇帝邊個可以用京軍打仗?

我只可以話終明一代佢真係最強一人

仲要傳到日本，幕末攘十弓都有讀心學

南明亂局，我一直覺得係東林遺毒作祟。

我好buy黃仁宇講過一句：「明代法律粗淺、粗疏，只能以道德語言約束億萬生民，將所有事歸為道德仲裁。」

空談道德，最終道德只成打擊政敵的最不道德手段，攪到南明一事無成。

南明明明已經圍到南京但係都會有孫可望之叛
鬼咩 正正係之前講個樣 孫可望係土匪出身 李定國就南明第一戰將
兩個都唔妥大家 都唔可以同心協力打咩姐

講道德唔係錯哂 但係只講道德就898

係武宗短命 佢長命d可以打出去「建功立業」的話 班結果論的文官實吹捧到佢明成祖咁

條友真係喪，又打仗，又係大哲學家。簡直係高登仔既穿越

最慘中國文化的道德係見到別人的小毛病 見不到自己的大問題

明未幾多士人向李自成或滿清投降

開始既石門心學 後來佐藤一齋個邊好多人都信心學
吉田松陰東澤瀉高杉晉助西鄉隆盛雲井龍雄都係呢套出身

文學哲學軍事乜都得 仲要手字都唔差

同埋以前上大陸知乎 聽過一個講法 話滿清長期被困於關外 如果吳三桂唔開門 滿清真係短時間無辦法入到中土 呢個講法可唔再信？

其實我始終覺得係因為佢係皇帝先調到兵咁玩

王陽明死太早，死後既心學引發既問題都影響好大

明末唔少人打輸就投降 武將係咁我理解
文人都係咁就...不過真心唔係太多人投降 反而退隱既真係好多

點樣唔開門 李自成想打柒佢喎
李自成講明平吳保關 咁多人吳三桂點打?

英宗係柒咗一場，但代價死咗五十萬兵，仲要精銳神機營冚營剷
殺于謙我覺得仲仆街過宋高宗殺岳飛（岳飛都起碼有「邊將難制」呢條罪同笑柒過高宗性無能無撚用呀 ）。

至於武宗打韃靼，可以話「因為佢係皇帝，所以可以freestyle打，京軍、宣大戰區任佢舞」，但起碼佢舞得嚟無失威、凱旋番嚟，已經好叻叻朱了 （傳統中國就唔盛產御駕親征落前線劈嘅皇帝，明代僅得三個，而朱棣就係一個戰力S級嘅痴線佬、搬屋都係為得閒可以去劈下友伸展筋骨 ）

另外，英宗寵信王振攪出個大頭佛；
反而武宗見你劉瑾玩得太過份，就一野將佢變片皮人。

所以我覺得武宗點都無英宗咁柒

我當李自成唔on9，招撫咗吳三桂，
但都無阻滿清入主中原，爭在要用多幾多年而已。

當時滿洲人已同蒙古人有姻親揸扒，
山海關入唔到，咪兜路蒙古打西北線，
到時咪又係打一次「北京保衛戰」，
而以闖軍嘅質素.......

大家都係book定salon同髮型師啦

1. 並非因爲清人得位不正，而係因為漢人自古皆有華夷之防、以上國子民自居，點接受到一個野蠻民族做自己統治者？

2. 在我而言，非熹宗莫屬

想反清係因為清代高壓政策同華夷之別

第二題我堅持係武宗

個人認為唔太算 滿清入關打住除賊嘅名號 稱帝之後都為明朝修史(不過修左90幾年，應該改到七彩) 又用鎖鎖住崇禎皇帝上吊嘅嗰棵樹 話棵樹係千古罪人 而且又讚大明皇帝治隆唐宋 反而宋朝更加得國不正 成日被人串太祖恰人孤兒寡母

想復明主要係清朝嘅民族政策太過火 剃髮易服謂之亡天下 八旗又係特權階層 你都咪話 宜家中國少數民族高考有得加幾分都大把人屌鬼 更何況滿清嗰時嘅家仇國恨 蒙元尚且都無逼人衣冠轉變 但滿清態度好強硬 一心令大明人民亡國亡天下

滿清嘅民族政策注定佢長期會被人反 所謂「中國百姓，實天下之根本，四夷之人，乃同枝葉，擾其根本以厚枝葉，而求久安，未之有也。」 滿清做嘅野係同華夷之辨背道而馳

因為佢冇屈尊求蒙古人放過佢，又冇逼妃嬪帝姬入敵營比人輪。蒙古人不嬲尊重呢種人

英宗錯信王振 食左幾年沙又冇人理
返黎響南宮比細佬玩
想要重新得位我理解 如果唔上呢世就玩完
殺于謙係佢扑鎚呢點無辦法否定
但係要睇埋徐有貞講個句不殺于謙此舉（奪門）無名 英宗要登位一定要有藉口 唔係就得位不正難以服眾
係個一刻信錯徐有貞都冇辦法 後來佢自己都諗通其實奪門班人當佢籌碼 基本上景泰一死佢就實做皇帝（迎立外藩係死罪 于謙唔會敢做 而且景泰病重之時繼承人係英宗個仔 比佢個仔同比佢自己做冇分別）

但係趕住登位點諗到咁多 受盡煎熬十幾年終於返黎邊有咁多墨圈

紅字 笑左 但又有啲心酸

徽宗玩權謀好勁，藝術只係佢興趣。

順治入關仲去哭墳添
不過後來修史發覺唔對路啊嘛
明朝如果係咁好推翻佢既清朝咪就係仆街？
咁點都要唱衰佢 但係呢件事對民間冇咩影響

反而剃髮令八旗制滿漢官制真心辣著明代遺民啦
成套唔同哂夾硬黎一定民心思變架啦

佢係咪被人俘虜嘅皇帝入面最神奇嘅一個

佢最終有無娶到脫不花？ 我唔太記得 因為皇帝做外夷嘅妹夫好似係天朝所不許

呢樣真係唔知 我只係記得章惇話佢不能君天下

冇可能。一定入到。

章淳係手下敗將。

我只係知佢生好多仔女

可以講係。歷史上被俘既多數都係慘。
英宗被俘時係有意為之，因為如果扮成士兵走佬，隨時被亂軍殺死。

佢朝南而坐果下連蒙古軍都呆左

所以佢地明史修左90幾年應該做左唔少手腳 其他朝嘅史嘅修篇好似加埋都無滿清修明修咁耐

反而我想知清朝皇帝嘅身份認同

「朕以夷狄之君，主中國之事」/「量中華之物力，結與國之歡心」好似已經證實左係謠傳，反而雍正咁講：「自我朝入主中土，君臨天下，並蒙古極邊諸部落，俱歸版圖，是中國之疆土開拓廣遠，乃中國臣民之大幸，何得尚有華夷中外之分論哉！」

但佢地嘅民族政策確實係極不公平

睇下大義覺迷錄就知咩事
唔公平就梗架啦 你以為紀昀夠和珅玩咩

有時睇歷史，令我不得不信有天命呢回事。

英宗被俘，也先後來又收唔到贖金，明明可以撕票（亦係合理選擇），但也先偏偏無咁做，仲送番英宗回朝。（話就話也先係比楊善嗰句「太師仁義」坤落疊，但蒙古人鬼會同你講仁義咩 ）

到英宗被軟禁於南宮，明明可以求其用「俯臥撐」、「躲貓貓」、「企喺窗邊吊頸」等等嘅方法整死佢，偏偏景泰無咁做。仲要景泰做細佬，竟然比阿哥更快病重，比英宗奪門成功（仲要奪門嘅經過係超級metal gear solid 式嘅符碌 ）。

所以話，天命在身嘅，你點柒都死唔去。

亦令我諗起崇禎，只能慨嘆佢「氣數已盡」。

諗起明妃傳有一段係英宗想見也先 也先問佢：你做咩要見我 英宗話：你係順寧王 乃大明之奴臣 朕身為天下共主 我唔係見你 而係召你 不過應該假 但好型

英宗人生只係點左魅力同運氣
不過運氣時有時冇

奪門真係負碌 成班人本來冇可能入宮

崇禎做咁多野都救唔返 其實唔係佢錯 由神宗開始已經玩壞個頭

我信的。

因為你都身陷敵營，都預咗會死。

型佢一野，不失漢家皇室體面，真係no harm

痴線 夠膽敢講比人中分兩半啦

我唔信 佢性格唔似

講起明朝邊個皇帝最仆街，我反而覺得係朱元璋…
建國有功，但係殺功臣、上朝要跪、分封諸候、廢相、宦官不得識字、文字獄+連坐等等都對成個明朝有深遠影響，而且大部份都唔係好野…

唔知大家又點睇？
利申：唔熟明史

武宗x2，剩係識得玩。起碼熹宗冇讀過書，某程度上可以原諒。
btw 光宗即位幾日，以經開始著手改正老竇既弊政，如果佢長命啲，可能真係會救得返明朝，起碼對熹宗啲教育可以做好啲。

我都覺 啲人話「歷史非偶然，而係有必然性」 好似宋起於恰人孤兒寡母 亡於被人恰返孤兒寡母 清初皇帝一條友生幾隊足球隊 清末皇帝就性無能 有時不得不信天命 「天命」令所有朝代有晒正當性

一個喺亂軍中夠膽朝南而坐，走都唔走；
喺奪門就嚟失敗時，夠膽不慌不忙大叫「門？邊撚度門呀呀！睇過！我就叫太上皇！你識唔識我呀！人守門你守門，死𡃁仔拋我浪頭？開門！」

可想而知呢條友幾沙pop

聽過一種講法 得國不正嘅皇帝就會比較好人 例如宋朝皇帝玩下杯酒釋兵權 真係造反打天下嘅 例如劉邦 朱爺爺就盡殺功臣 不過當然都有好多例外 睇你點睇

批評武宗剩係識得玩，其實係因為當時文官系統已成熟，朝廷唔需要一個有活力嘅君主，只需要一個規行矩步嘅木偶，所以先話武宗荒怠。

但係埋單計數，武宗一朝都無出過咩大禍。（比盡係寧王之亂，但呢單野根本係祖宗債、子孫還 ）

利申：我承認黃仁宇d書影響得我幾深。

我覺得佢係最衰主要係因為佢係立制者，後世唔多唔少都要跟佢個規矩，而且影響好大

呢個講法其實唔成立，因為隨手拈來已講到唔少「得位不正手段凶殘嘅仆街」：
劉裕、楊堅係最佳例子

明朝皇帝雖則好多都騎騎呢呢 但去到最關鍵時刻 都好有風骨

突然諗起李世民算唔算？

論明朝文學史如何？

小說？
即時諗起金瓶梅

代宗有意留佢一命。

後來代宗無子重疾，英宗復辟係既成事實。只係徐有貞石亨曹吉祥想上位先搞大。

不殺于謙則奪門不正，英宗無得選擇。三位功臣兵權在握，不殺于謙，佢地不介意殺左英宗直接立佢個仔

有明一代無善治，始於太祖也。佢先做咗幾年皇帝，就廢咗行咗成千年既宰相制度，攬晒啲嘢自己做，完全冇諗過子孫冇佢咁有魄力，攪到反而放晒啲權俾內閣宦官。可以話佢冇心思熟慮就進行咁大既改革，慘在下面班臣子已經嚇到唔敢勸諫。

但令一方面睇，佢平民出身，又真係與民休養生息，令國家恢復元氣。只可以話佢真心為百姓，但對官員係極度仆街。畢竟中國大部分官都有種耍下官威貪下污嘅心態，官心民心好難兩者兼得，更多人好似689咁兩者皆失

明朝文學，通俗文學開啟「章回小說」嘅體裁，影響至今，係一個里程碑。（當然，明代章回小說其實都係集唐代傳奇、宋代平話之大成）

至於雅文方面，雖然李夢陽等人提倡「文必秦漢，詩必盛唐」嘅復古主張，但始終玩唔到唐宋古文運動咁大。個原因在於明代嘅文官系統超成熟、亦超搵到錢，要加入文官集團，就必需考科舉鑽研八股。所以文人邊有咁多心力玩文學創作，最後只有複製一個又一個嘅朱閪熹。

英宗在南宮時不能對外聯絡，奪門唔係佢策劃。成班兵衝去佢門口救佢，佢都估到有人兵變，佢冇得唔出黎。但佢又唔甘心比人指揮，即刻扮大佬指揮。

咁有得復位點都狗衝左先

英宗埋尾出嚟嗌芝麻開門嗰野，
喜劇感好重

證明人有運則無敵。
（唔止英宗有運，其實徐有貞都好有運）

所以有時真係好睇當時嘅政治格局。如果武宗同崇禎對調身份，武宗會唔會真係親征打滿州，仲要打贏呢呢？崇禎會唔會做到一個守成明君呢？只可以話時代既局限未必可以完全展現皇帝既潛力。武宗好彩既係，佢既國家根本唔需要佢理，話唔定其實佢打仗好勁，只不過係貪玩

咁都抽到個仆街水
真•與民休息依part佢真係做到，而且對貪官唔手軟，可惜佢死左之後就d 官就貪到傻左。
朱元璋我覺得佢衰在太獨行，功臣都畀佢殺晒，冇人可以勸到佢。

時也命也，唔到你揀
個人覺得即使崇禎去番武宗時代佢都應該做唔到一屆明君，佢個人太剛愎自用，而且又唔信人，依個性格做皇帝好難攪。

我有時忽發奇想：如果武宗係生於西歐皇室，佢應該會係一個莎士比亞都會為佢寫劇嘅浪漫君王。

同埋，我覺得以皇帝之尊，明明想外出打下仗遊樂下，都比班大臣哦三哦四，但武宗非但無殺晒班諫官（大開殺戒呢家野，朱元璋早有先例），反而將班諫官明升暗降、調去地方，甚至啜核到封自己做「威武大將軍朱壽」

係就係小學雞d：「拿！唔係朱厚照走咗去呀，係朱壽領軍打仗咋，你唔好又鬧朕呀」，但換個角度睇，其實幾有趣，而且都比足面你班文官啦

佢唔信人有兩個原因：
1. 得位時佢都驚魏忠賢對佢不利，懷疑成性由嗰時開始
2. 崇禎一朝，東林黨班撚屌淨係識同閹黨班仆街嘈交，在崇禎眼中係無人可用（某程度上，我討厭東林黨更甚於閹黨）。

如崇禎生於武宗一朝，得位過程正正常常，朝廷有楊廷和呢d猛人，而無班淨係識嘈交嘅撚頭，崇禎嘅性格會正常好多。

留名學野

Sorry 巴打因為要溫書，今晚先得閒。
我講得清楚少少。
明代一開始唔係好普世歡驣咁好希望漢人管治。
元代係咪真係好似錢穆咁講到咁差?
我又覺得唔係。加上九儒十丐係錯的概念
儒生係當時可以參加科舉，但要為元代做類似禱告東西。
因為元相信儒家係一種宗教，甚至為其設立儒戶。儒戶仲要係元代首次出現。
咁對文人黎講講係咪無咁反對元呢，咁可以係呢個証據發現係咪知道明代特別係文人無咁反對元。
利申：識少少，有錯請指正

咁點解唔會繼承宋代理學？再想問明代研究兵法成點？

唔繼承理學，要多謝王守仁。
佢嘅心學，一野將理學反檯，後來泰州學派喺心性解放上，仲喪過元祖心學、好Q多fans。

至於兵法，戚繼光嘅《紀效新書》值得一提。
不過呢本係戰術教科書，唔係好似《孫子》咁宏觀論兵，係教你點樣群毆劈友（仲要仔細到教你點出招，以及d軍用乾糧如何製作 ），呢本劈友教材，對日本軍好駛好用。日本戰國嗰班將星謀士，喺《紀效新書》面前，都係被屌打。

明朝係咪係屯門打贏過葡萄牙呢？
明朝係咪有類似槍既兵器出現左呢？

話說小弟大學讀既史都近明史多，拎啲寫過論文既研究位同大家研究學習。

先回應上面講英宗，咁岩我有篇文就係專寫英宗同景帝。睇哂咁多史料，覺得英宗算係少數識得知錯能改之人。初年寵信宦官，因而招致土木堡之變敗仗，更累了不少將領成功逃走回明後被處死。好彩佢又死唔去能夠執條命，但于謙因太后驚慌同群臣無定論先立景帝。然而及後景帝坐正不顧兄弟之情，所以個仔都死埋。講到奪門之變，大家可以睇睇明實錄，石亨係帶頭策劃既人，徐有貞勝在識得押注先成功，但及後咪一樣下場慘烈。殺于謙乃石亨之意，明實錄曾言英宗後悔殺于謙。可見于謙之殺乃英宗為左保皇位害怕石亨而無可奈可之事。及後，英宗訓勉兒子學會帶眼識人親賢臣，都算係知錯能改

可憐章惇

再立，明神宗唔理都關黨爭事，內閣大學士同六部嘈交多，朋黨甚多，神宗唔理反而先唔會偏幫一邊。以邢玠《經略御倭奏議》，柳思瑗《文興君控于錄》為例，見到明神宗一朝內閣大學士之間各有集團，亦有六部附屬官員作黨羽。如沈一貫彈劾趙志皋個陣，兵部劉道亨，周孔敬順手參本書。咁趙生既人以石星為主又反攻佢地。神宗睇見黨爭咁勁，唔上朝訓教好過啦

蒙古已經跟埋奶女真
咁長邊境線會入唔到？
仲入先前個幾次入關，有次打到去山東，你食咗？

知乎的高質post都唔少，巴打點解你反而會睇左呢啲

唔知 碌碌下見到 有500幾贊 係嗰題最高

朱元璋同劉邦一撚樣
餅印 出身處事都一樣
開國打江山既皇帝中得唐太宗叫做善待功臣

章太睇少左向太后。以為立哲宗同母弟就嬴硬。

但向太后執意立端王黎收佢皮。

向太后點解咁勁，因為當年哲宗做到皇帝係靠佢。而向氏不干朝政，阻止同族女入宮，係朝廷內外都係名聲極高。

宋徽宗未做皇帝之前經常同佢請安，又逗得佢開心，仲要食埋向太后之侍女鄭氏同王氏。最後向氏彈出黎立佢做皇帝。章鬥唔過佢老人家德高望重。

事實上，向氏人品係唔錯，立端王應該係蔡王好唔惦。同埋朝臣怕左哲宗劉皇后。劉氏同哲宗生母朱氏係盟友關係，排走左無過的孟皇后，滿朝皆知。再立蔡王，恐兩人的權力更大。

研究宋朝的女人係好正。仲有個真宗劉皇后。呢個最癲，差點做埋武則天。

要越過蒙古入關
戰線咁長 補級會好難
同埋要由蒙古入關 好似要翻越長城...
仲有你地睇以下既地勢圖

左邊全部高山
得好狹窄既位可以入關
就係山海關個度

所以吳三桂唔放關
滿清呢一世都無可能入到黎

巴打咁講好似幾有point 唔怪得知乎有人咁講可以拎到最高票數回答

我覺得呢個講得唔錯

向太排除法姐
細個啲肯定唔得 盲個個又唔得 朱太生嘅更加無可能，兩個皇帝親生老母仲得了

早死係佢好彩 過多廿年仲得了

支那呢幾年咁鍾意用古代女強人拍啲掛羊頭賣狗肉n角戀宮鬥片
可能下個到佢

其他入口唔係唔得
但都係個句
戰線長 補級難 地勢唔平坦
山海關一開
東北平原一馬平川
滿清鐵騎半日都唔洗可能已經兵騎北京城下

成個戰略佈局會唔同晒
難度大幾倍都唔止

不過滿清真正成功入關既原因
係李自成真係太廢

佢個種盜賊式既起義
佢雖然幫底層百姓
但幾乎掠劫晒所有地方官員既家產
無完善既法規

軍事戰略又失敗
詳細自己去研究

同埋討論下「滿清奠定左現今中國版圖」其實啱唔啱？

呢個講法話滿清賦予左中國管治西藏嗰啲邊境嘅合法性 但無記錯當年老解都係要跑去西藏搞一輪先話附近啲邊境都屬於中國 其實都係靠武力

如果大明真係幸存 我地真係無辦法拎到宜家嘅疆界咩？

諗起黃宗羲前期都係屌李自成係逆賊 要復君父之仇 點知後尾滿清入關屌打大順 佢先發覺「即以中國之盗賊治中國，尚不失為中國人。」

我覺得無
中國漢人王朝從來都唔係擴張性既帝國
反而外族皇朝向外擴張既慾望好強
不過入關太耐
D外族通常被同化
又會覺得天朝大國 其他地方都係荒涼之地

中國係有錢佬 有時都會身痕想搶下人野 點知四邊啲人都係一個比一個窮嘅柒頭 其他太遠嘅地方一黎唔清楚二黎好難打到咁遠 最尾決定起長城哩埋算 廢事被啲窮撚搶自己

點睇袁崇喚俾人殺 佢係賣國求榮定睇穿當時局勢係唔可以打

問題係實際情況守唔到。

後金多數入塞係現實。而每入塞，所向披靡，京師要戒嚴。

明軍東北防禦系統，由寧錦成條得番山海關。金軍有火炮之利，經水路亦可。入關係遲早既事。

其實係大陸讀史另一出路係寫歷史劇本。最好有8成忠於史實，仲要搵冷門。有人比得起錢。

呢排有套係講北魏馮太后

中國歷史大把可以拍，根本好似泡菜國咁老作歷史。

天啟大爆炸係咪真係有輻射？

泡菜 竟然話佢地射盲左李世民

有無巴打講多啲心學 其實佢對明末個政局有無咩實在嘅影響

袁有通報後金唔正常，叫加強防範，不過冇人當回事，以為佢老吹。點知後金真係殺到北京附近，佢急急腳去護駕。

有人懷疑係佢通敵，指示後金逼到朝臣簽城下之盟。因為現實係冇可能公開議和。

大家其實都知殺于謙係錯 不過跌左入邏輯陷阱
唔奪門英宗係唔係無法登位？ 唔殺于謙奪門之事是否無名？
最後于冕都復返官既...

沈一貫係明代黨爭既先驅
趙志皋本身都唔係有人腳
佢都屌過下面班人 話有權有勢既你地就爭相依附 位小權輕既就打柒佢

石星呢個傻仔入朝打豐臣秀吉以為可以靠談判搞掂
最後就比皇帝捉住殺埋 其實都睇得出神宗係有眼睇住班人
佢去談判係叫埋趙生一齊 因為信唔過石生既IQ

其實如果當時直接比侍郎宋應星代石星個位應該冇打得咁傻仔

重點係 吳三桂唔開關一定比李自成捉住黎舞 所以此關必開
當然唔開關清兵入黎要繞開長城由另一邊（寧夏）入關 而明代邊軍加李自成兵力係有機會守住四關擋住清兵

反而奇怪嘅係，滿清入關之後，係好短時閒以人數稀少嘅八旗就可以坐正成個中國。當年契丹南下中原滅後晉，最尾都係俾人打返出東北；金朝都只係佔到北方。滿州人真係幾有智慧，利用為崇禎報仇既名義同埋禮待前朝軍官，氹到咁多人歸順

棄守襄陽

見到有人討論下歷史都幾好
不過唔好真係太奶朱明鞋底

明清咪一樣又係封建王朝
不過滿清係外族係原罪

我地睇歷史用既角度係王侯將相 但現實不過係死廢青

古代識字率可以有幾高？點解中個秀才舉人已經係俾人叫文曲星？因為知識同財富都集中哂係個1%都唔知有冇嘅人手上

我地係個陣，應該都不過係啲佃農或者流民咋

打南明都唔少時間 去到康熙先平哂

真係唔好睇少滿清，你估真係靠騎射咩
皇太極個陣已經發展火炮，又吸哂班東江軍，打天下都係多得啲漢軍唔少

所以殺于謙件事要睇既係邊個可以左右大局，英宗雖為皇帝，但剛為皇帝，難免要重臣支持（石亨等人）因而要落毒手。假如英宗唔奪門，然則景帝之子亦亡，當然不是無法登位。對於是否「無名」的確難以討論，大多為藉口加強合法性，固此不殺于謙也不代表無名，朝野皆知英宗為皇帝，英宗復位亦是其「有名」

其實明代法律唔係想像中咁嚴

無聊一問：
如果你係南明時代嘅知識分子（條件set高啲，普通農民鬼有得揀咩），滿清打到來你會點
1.屌那媽頂硬上，留係到同清軍死過
（結局選擇：真係死左）
2.跟南明朝廷（紹武永曆個啲）/農民軍轉進，繼續抗清
（結局選擇：真係戰死左/內鬥死左/最後都係投降）
3.奶滿清袋底，做二五仔帶路/做官等等
（結局選擇：做奴才/南明反攻時死左/又投降返南明/屈你有叛心殺左）
4.殉國
（結局選擇：真係死左/水太涼）
5.跟著剃髮易服，但唔出仕/隱居之類
（結局選擇：鬱鬱而終/忍唔住再反/屈你有叛心殺左）
6.跟鄭家過台灣先
（結局選擇：打荷蘭時死左/反攻大陸時死左/鬱鬱而終）
7.著草去日本/越南/南洋，朱舜水咁
8.其他（請說明）

南明形勢所限被逼分封異性王：

孫可望，永曆四年封景國公，晉平遼王、冀王，均不受，永曆五年晉秦王
李定國，永曆三年封康侯，晉康國公，永曆六年晉西寧王，永曆十年晉晉王
劉文秀，封濟國公，晉南康王，再晉蜀王
皮熊，永曆元年封定番伯，永曆三年晉匡國公，永曆九年晉黔陽王
鄭鴻逵，封定國公，晉真定王，不受
鄭成功，隆武二年封忠孝伯，永曆七年晉漳國公，永曆九年晉延平王。永曆十一年再晉潮王，辭謝不受。諡武。子鄭經、孫鄭克臧、鄭克塽襲延平王
白文選，封鞏國公，永曆十一年晉鞏昌王
馮雙禮，封興國公，晉興安王
馬進忠，封鄂國公，永曆十二年晉嘉定王，再晉漢陽王
吳三桂，封薊國公（人地有平西王唔要要你個國公 ），晉漢中王，濟王，均不受

如果鄭成功要左就正 潮王 幾型

自吞

無名係掩飾自己冇能。不殺于謙，石徐殺佢。于謙理應知道兵變，然不加阻止。

覺唔覺得禁海運 導致中國有400年被列強追過

之前睇某部穿越小說，呢段講國號唔錯

“我華夏正朔，立國之號無非兩途，要麽發跡之地，要麽前朝封爵，兩者又經常是二而一之事。”
“上古唐堯，以所居之陶唐為號，禹受封夏伯，而後有夏，契助禹治水，受封於商，再以商代夏，古公遷姬姓於周原，乃有周。”
“而後之事，諸位都耳熟能詳，秦末爭霸，劉邦得漢中，封漢王，而後有漢。魏晉隋唐都為封爵之號，隻是楊堅之父楊忠受封‘隨國公’，為去‘隨’的‘走之’一義，改隨為隋。趙匡胤立宋，也取自他宋州節度使的封爵。”
“到前明，這明一號，卻混雜了偏途之義，本來自白蓮教，可也托了太祖出身光明教之義，還算是貼切，至於這元和清嘛……”
“一個從易經那一句‘大哉乾元’上取號，一個在五行上琢磨，要以水熄火，以清覆明，兩個國號都是無根之源。蠻夷就是蠻夷，從國號上就能看出，他們都非正朔”

朱元璋江淮起家，之前又自稱吳王，如果按玩法應該係吳太祖
即刻覺得柒左好多

“吾等之國，以英德為根基，英德為唐宋時的英州，此號正佳”
“英者，華也，躋然而出，眾目所向，是絕佳之字！”
“這英字用在國號上，絕古爍今居然如此之巧，真是天意”
因為主角係係廣東英德起家發跡作反，最後用左「英」做國號 係型既

Btw班媚外讀書人，英吉利、法蘭西、德意志、美利堅、意大利，啲字真係唔靚唔用，仲要係兩三個好字疊埋一齊

時光倒留返去前：1
剛返到去：5
最後：3

明朝海禁其實好局部 而且時間唔係太長 目的都唔係想關閉鎖國 反而清朝就真係關閉鎖國 但大陸啲人成日話中國落後係由明朝造成 滿清被列強恰只係幫明朝咩鑊 我心諗：你二百年後被人恰仲要話係二百年前嘅朝代不思進取先累自己被人恰 知唔知醜字點寫

滿清啲政策真係幾醒 一方面又懷柔大明遺民 喺咁讚明朝皇帝 暗地裏又喺史書陰陰地咁改 文筆又明讚暗踩 又玩剃髮易服 再慢慢消除華夷之辨 康熙話「何得尚有華夷中外之分」 但實際嘅政策又係優待滿人 吹到你脹

想知明朝文官係咪成日打大交 仲要係真打 聽講有次揼死左個指揮使

午門血案
馬順

土木之變。成班文官打死錦衣衛大佬

明朝戰神/戰略大師應該點排？徐達？孫承宗？王守仁？

唔知點解 李成梁 李如松兩父子成日比人忽略
仲有戚繼光
藍玉
俞大猷
麻貴

你清仲要幾十年洋務運動都係廢既
好意思話明朝

胡宗憲 譚綸

唔記得邊道睇過話李成梁教努爾哈赤行軍打仗同兵法，之後努爾哈赤就橫行天下。錯咗嘅話，隨便屌
得Kindle入面有二十四史，仲要好難查資料，廢鬼事搵，等巴絲出手答

滿人對內玩政治真係幾高明
搞到亡國你d人都係要著佢d旗袍

確實有說法 李成梁收養咗努爾哈赤 令努爾哈赤認識唔少謀略同認識大明係遼東戰略部署
仲要傳佢同李成梁嘅妾侍有染 個女人幫佢逃走
不過哩啲正史一定無

有人話李成梁同勞爾哈赤有關係 李成梁幫努爾哈赤清除周圍既敵人等佢坐大
冇一個人可以用十三副甲奪天下 十三枝沙皇炸彈可以考慮下

雲南沐英

神機營

明無善政自高祖廢相始 毓民好鐘意講
其實明朝皇帝衰極都係數十年唔上朝

武宗私下出征好正

冇人講袁崇煥既

清

但係佢地有手段治下
強如魏忠賢劉謹都係一夜就縛

實際上仍唔係一線角色 實力都係一線尾

唔上仲好啦 神宗唔理 張居正幫佢搞掂哂

佢都頂左清兵好耐丫

戰神係徐達 常遇春 朱棣 李成梁 李如松之間㨂
戰略大師就一定係王守仁

細個睇金庸嘅袁崇煥評傳睇到眼濕濕

千幾兩千年來，陳平到宜家，離間計都係咁好用，全世界都係鬼

劉伯溫 于謙第二三

關寧錦防線係後期已經完全失效
清兵國土大到可以由蒙古入
所以頂得攻關寧錦既人都係唔夠

所以我覺得呢個講法其實係政治既意思多過史學上解釋

我都係俾金庸講法影響左

咁你都信

其實哩個說法唔完全無道理 廢相對中國以後中樞輔政制度確實唔少壞影響
相權被廢皇權獨大 太祖夠能力可以日理萬機 成祖亦可以 但佢啲子孫唔可以
即使日後有內閣出現輔政 但內閣並非一開頭就權重 本來就只係依附翰林院嘅機構 五品官無實名 名不正則言不順 難做到丞相統籌百官嘅功能
直到掌票擬權先權重 但去到閹黨時 內閣早已等同無物
我覺得難有善政嘅原因 係本來相權被一分為二
內閣掌票擬權仿有丞相權力 但問題司禮監掌批紅權
無批紅你票乜都無用
大臣要同太監好好合作 中樞機構先發揮到佢功能
即使你講一人之下萬人之上嘅張居正 仍要同馮保合作 朝政先順利
明朝有幾多個皇帝做到明孝宗咁好

至少佢唔係賣國掛

後來李如柏繼父業，神宗命楊鎬領四總兵伐建奴。唯李如柏部絲毫無損回軍，比言官捉住通敵一點黎屌，被迫自殺。

事實上李如柏係明軍戰略之中係打後陣。楊鎬要借後金殺劉挺，逼佢急行軍。
杜松唔等馬林同李如柏到附近就強攻吉林崖，中伏被殺。
馬林想等援軍，比後金主力強行滅佢。

李根本冇可能再進軍。

薩爾滸女真係打得靚
善用地形逐路打，又玩埋情報戰假信使

Btw唔係咁多內奸內應滿清真係未必打到江山返嚟

擅殺毛文龍、同後金兵喺京城郊外巡游（對上一次外族兵咁近京城，已數到土木堡）。

任何一條，就算夷袁崇煥三族都不為過。

尤其擅殺毛文龍，唔講佢有冇權先斬後奏一個一品總兵，
毛文龍死後，皮島再無一支有力軍隊走去拮皇太極後欄，
另外，更促成尚可喜同耿精忠帶埋明軍火炮同技術降清。

自此，後金大打順風波。

袁崇煥被處死，真係咎由自取，只係功過相抵下，駛唔駛玩到凌遲，就值得商榷

其實係咪應該一早聽熊廷弼講，堅壁清野封鎖餓撚死女真算好過 （我指佢最早去遼東個次，個陣遼陽沈陽仲係到）
勞師動眾結果又唔夠人打

Btw廣寧個次佢著草真係污點 我覺得以佢威信收拾殘局仲係有得打，急住入關真係有啲意氣用事

與其話後金打得靚，倒不如話楊鎬實在太柒

拉佢入黎 借京城既堅城打返清兵咁天才既戰略都比佢諗到 都夠哂抵死啦

因為王化貞之前潤佢 為左一口氣先至放棄廣寧

之前輸咁多場都仲比佢出黎 再輸多場有咩好奇怪

外族兵入到京郊，真係英宗後嘅大忌。
咁都算啦，之後袁崇煥竟然要求帶埋關寧軍入京城休整，提得出呢個要求，只能懷疑袁崇煥係咪已經生無可戀

相權被廢皇權獨大 太祖夠能力可以日理萬機 成祖亦可以 但佢啲子孫唔可以
所以後來皇權旁落 文官集團可以左右皇帝 但係文官集團又唔會推翻皇帝

內閣掌票擬權仿有丞相權力 但問題司禮監掌批紅權
無批紅你票乜都無用
大臣要同太監好好合作 中樞機構先發揮到佢功能
即使你講一人之下萬人之上嘅張居正 仍要同馮保合作 朝政先順利
其實上面有人講左 就算你太監幾英明神武都好 皇帝一野就可以拉你落黎 而又可以討論下係咪太監掌權就係壞事

所以其實無相權最正既地方係皇帝好似係獨大 其實反而仲要同其他集團合作

袁崇煥殺毛文龍 遼東玩完一半
崇禎殺袁崇煥 輸埋另一半

我調番轉諗，以明代班文官咁痴線、咁撚鍾意打咀炮，
就算有丞相，個丞相會唔會都比班文官玩死？

雖然袁崇煥係廣東人，但真係咪撚奶佢袋底

冇錯，直接嘅賣國（例如吳三桂孔有德等人投降、晉商賣糧賣情報個種）佢係冇
（都市傳說佢賣糧俾女真，唔肯定）

但佢殺毛文龍、逼散東江軍、京師戰役嘅垃圾表現同賣國真係冇分別

袁崇煥係為左上位不惜玩火

十幾萬兵馬全部入城整修
我真係懷疑袁督師係唔係打仗打傻左

殺毛文龍呢單野真係癲撚左
正一品武官你都敢一野收佢皮 仲有王法既

大把內閣首輔比人撚走
以言官咁積極既態度 乜人黎都可以玩死你
除非上面條友好強權既姐

袁崇煥其實已不足挽回大局（就當佢唔死），
當時流寇同後金兩線作戰，班東林撚屌又唔比崇禎議和/遷都，
只要明軍唔能夠速滅流寇，明亡只係時間問題。

奇又奇在，班流寇次次都殘而不滅，生命力勁過小強。

只能話明代諸帝其實都係玩緊數字泵氣球，個氣球傳到落崇禎時，得番一個數字，佢嗌唔嗌都爆、氣數已盡。

首輔

佢當自己係崇禎寵臣，有特權，大撚晒
但實際上佢地位根本唔係佢想像中咁高，做到咁崇禎唔殺佢點對得住自己

明朝真係比人吹大左

實際上明朝各方面都好弱

曾經試過有56名日本武士, 由福建一路殺去南京, 殺死5000名明軍+幾個大將軍, 最後攻破南京

孫承宗老早屌過袁崇煥唔好恃權濫殺，但袁唔聽教，抵撚死

巴絲們點睇明孝宗
如果佢多二十年命明朝有冇可能中興到?

睇番申時行，真係灰爆
再早d ，嘉靖時張璁都係比文官集團玩死

祖大壽洪亨九吳襄呢

明一代皇帝確實始終掌管住權力 但我唔係指太監權可以大過皇帝 明雖然無出現唐咁宦官可以掌皇帝生死大權
但內宦有批紅權 成為定制 掌權力中心 「朝廷之紀綱，賢士夫之進退，悉顛倒於其手」先係問題

無，因為明朝自朱棣後，已變成一個內斂緊縮嘅國家，唔會有具意義嘅創造。

破唔到南京，喺南京城下開咗round無雙就走咗啦

你以為領土大就等於好??

南宋領土細, 但經濟一樣好掂

老實講句, 我覺得中國領土, 只有北宋咁, 已經OK

其餘新疆, 西藏, 內蒙, 滿州, 根本唔屬於自己地方, 應該放棄佢

一定要有燕雲十六州

無左衣幾個地方，邊境好難守

燕雲十六州 以前是產馬場, 所以先咁重要

但現代玩 戰機,導彈......所以已經無咁重要

反而現代最重要是 上海, 香港 呢D國際金融中心+港口

好難講 假設嘅問題始終已經超出歷史範疇
只不過睇晚明歷史 成日都會有種 太多「意外」聚埋一齊導致明亡 當時代嘅人邊個諗到後金會滅到明咁大嘅帝國

雖然未到咁誇 但明去到中後期 衛所制已腐敗不堪 唔夠打好正常 直到有私人部隊（戚家軍）出現 先叫有返啲戰鬥力

梗係

但係最得意既係
朝廷綱紀 大夫進退
到最後係皇帝決定 非太監決定
你睇司禮監最巴閉個D

王振 明英宗
「但由於英宗左右有張太皇太后、張輔、楊榮、楊士奇、楊溥以及胡等重臣，王振不敢胡作非為，只好等待機會。到了正統七年，王振的最大障礙物—張太后逝世，「三楊」只餘下年時已高的楊溥。後來又在皇城大興地土、排除異己。最過份的是他與同黨製造大量鋼鐵箭鏃賣給瓦剌，以換取良馬。」最後被護衛將軍樊忠所殺。

奪門之後
「天順一朝，英宗勤於理政，並任用李賢、彭時等賢臣，先後懲治石亨、徐有貞、曹吉祥等小人，政治尚算清明。又不顧左右反對，釋放建庶人（建文帝幼子朱文圭，明成祖靖難後被幽禁宮中逾五十年，已豬狗不識），並提供飲食住行；聽錢皇后之言恢復前朝胡廢后的位號；病危遺言，取消了自明太祖以來的宮妃殉葬制度。《明史》譽「罷宮妃殉葬，則盛德之事可法後世者矣。」王世貞在《弇州山人別集》中稱：「此誠千古帝王之盛節。」」

劉謹 明英宗 唔使講 最後俾張永楊一清夾走 最後決定都係武宗

馮保 明世宗(聰明帝)時無咩作為 之後仲同張居正合作 又負責打貪

魏忠賢 明思宗上台就死

明朝靠頭兩個皇帝(唔計建文帝)先打到咁勁 積落咁多比後世敗家
跟住d皇帝除左林明禎(最多只錯在殺袁崇煥) 都係廢/昏君

有個比四叔攻死
有個同大自己19年萬貴妃一齊 搞到差點絕後
有個三十年不上朝 國盛只因十年張居正
有個建豹房玩女人 寧王造反事敗被擒 皇帝仲要勞師動眾親征扮自己捉
有個不自量力 御駕親征被北佬捉走
有個被前任皇帝殺死復位
有個玩禮儀 迷信道教
有個玩女人食春藥死
前期大興北伐 濫殺功臣 大興文字獄 錦衣衛 中期鄭和下西洋
中後期宦官當道 耗費國力打日本 滅後金不力

崖山以後無中國

朝鮮一役其實用左好少錢 （好似係）
同埋你依家唔打 遲早都要

土木之變真係柒到唔敢睇

巴打 我明白佢地最終都輕易被皇帝拉下馬 但我想指嘅係制度嘅問題

明月有情還顧我 清風無意不留人

呢場仗認真睇係好靚。任何一個位出錯，努爾哈赤都玩完。

楊鎬要立功，除左針死劉挺呢個污點，成場戰爭表現算中規。

四總兵來自不同地方，個個仲要成名之將，放埋一齊會打交。分兵係好合理。係杜松受唔住界凡城的引誘率精銳走出事。

杜松果部比人水攻完又夾擊都打到吉林崖就收皮。如果佢等埋隊友，努爾哈赤冇得利用時間差以優勢兵力逐個滅。

好可能打打下要番屋企阻住劉挺。

東江問題，袁應該有方法收編，但佢死左。

佢死後祖大壽班遼兵軍頭發老脾走人，遼鎮從此半獨立。

柒完未，衛所兵黎都好開心。

國土面積大有唔少好處

提供極大戰略縱深 拿破崙希特位都衰在卡住左喺蘇聯（俄國） 中國嗰時勝在夠大又卡住左日本

和平時期又可以挖礦挖石油 大把資源 而且啲邊境成功造反分出去嘅成功率接近0

好話唔好聽 呢啲邊境拎左先 玩盡佢地啲資源 如果真係有咩大獲野咪即時放棄 剩要返漢地十八省 到時已經飲飽食醉理得佢死

高質post 要推下

戰略縱深都要配合得好先有用
好似明咁
天子守國門
一但打穿防線就gg
其實冇意思
加上地大
就要更好既system 同人力資源
係古時其實都係一大難題

古代漢人皇朝嘅縱深似乎只係偏向喺東部由北撤南 要西藏嗰啲地用處不大 而且非工業化時期 佢地拎資源嘅效率好低

但放喺現代中國就唔同 現代中國嘅縱深發展偏向由東去西 西藏呢啲地方係霸左先好啲

明朝皇帝好似好廢其中一個原因係比清朝編史既時候寫到咁

歷史嘅政治功能

係古代要維持一個大帝國 我覺得根本係一件好恐怖嘅事 通訊緩慢 中央應急緩慢 地方多元又不同 政策推行有幾多係因地而治到 要花幾大資源力氣去維持一個大一統嘅中央政府度 地方無法百花齊放 結果 變成一個老人帝國 連創新變革都難

呢個都係真
用現代既發展程度去要求遷都好似過份
但係睇番以往
其實全世界都係喺中央建都
好似長安,南京等等
要漕運有漕運
要資源有資源
仲有士人社會同風涼水冷
唔似北方凍冰冰
唯一make sense既理由
就係成祖條仆街驚死係屋企龜兵

因為要有效率同快
加上未必有清晰同實時既資訊
好多時候朝廷決策都未必make sense
變相係靠地方官自己既才幹同自律
所以先要發展中國既士人階層
但估唔到明個時士人階層可以發展到成為
一個足夠要脅天子既勢力e.g.神宗
究竟廢相對文官同天子關係有咩影響
其實值得研究

地方官要自律有才幹 哩個係問題 佢地做得幾好 都無可能成為中央最高級官員
「宰相必起於州郡，猛將必發於卒伍」
有明一代 非翰林不入內閣 八成嘅內閣大學士都嚟自翰林院 地區官做得幾好都無用

所以 「朝廷之紀綱，賢士夫之進退，悉顛倒於其手」
個終結唔係因為太監有批紅權 係睇個皇帝點決定
究竟權力中心係邊班人度完完全全係皇帝決定
呢個就係制度造成
咁樣做好處係文官同宦官唔會威脅到皇帝
而且又唔見得有相就可以杜絕宦官掌權
相權過大 宦官地位更高

宦官係皇帝的盟友，好多陰質野可以搵佢地黎，宦權附於皇權

宦官權力當然歸根係源於皇帝 皇帝可以決定一切
但批紅權出現 正正就係皇帝太懶/唔想處理 所以先旁落畀內宦
即使內閣掌票擬 最終都要宦官司禮監批紅 政策才能成效
我所指唔係宦官可以威脅皇權 而係宦官對朝政同文官集團影響
明宦官雖無廢立帝位 但佢地權勢唔比漢唐為弱
都未計佢地掌廠衛 控大臣嘅生死大權 隨意清算異己 殺害忠良
去到晚明 內閣甚至淪為閹黨附庸 失去佢政治功能
發生前後六君子事件 慘絕人寰
我引嘅評價其實所言非過

都想問 野解相權過大 宦官地位會更高

因為皇權同相權好多時係對立（權得一個，皇帝邊想有人分佢權力），
但相權統轄百官，皇帝得一人嘅話根本難以對抗，
因此皇帝需要盟友，而唯一嘅盟友就係宦官。

宦官做盟友好處有三：
1. 宦官易拉攏，比佢榮華富貴就得（文官有d死板友，你好難拉攏）；
2. 宦官同皇帝最親近，落order快好多；
3. 宦官可以出面做d皇帝唔方便落手嘅dirty job

詳看東漢末年

有無人討論下對日議和大使兼市井無賴沈惟敬？
睇埋d外國史料(耶穌會記錄) 同懲毖錄，同明史既固有觀點分別好大，直情另一個人咁

我偶像

東漢末年真係因為相權過大所以宦官地位提升
自武帝開始以內朝架空丞相，到光武帝「雖置三公，事歸台閣。」內朝一直侵奪緊相權，東漢內朝尚書勢勢而相權弱。丞相變成罷設，外戚同宦官以內朝專權，戚宦相爭多年，相權都弱勢到無法阻止啵

事實上，皇帝盟友唔一定得宦官。

仲有另一招，任用親信。

明代皇帝提拔親信入閣，清代用信得過嘅人入南信房、軍機處都係同出一轍。

皇帝特別鍾意用出身寒微，易控制嘅人。

南北朝嘅中書舍人都係。

另外常用方法係分權，將相權不斷分折，唐宋嘅做法。

係人都知戚宦相爭

出唔哂 你睇漏左樣野 雖名為外戚 實為相

鄭和最遠去到邊？

通常話非洲
有某d 研究話美州
但要考證下

皇帝盟友唔一定得宦官 但最可靠既始終係宦官（皇帝角度）
你自己都講左「出身寒微，易控制嘅人」加埋宦官一齊長大
所以宦官呢個勢力源遠流長 可以討論下宦官當道係咪就係朝政敗壞之時

你係點定點相權？

而且太監無JJ 通常只係想一人之下萬人之上 唔會想取皇帝而代之

利申：9 up

我只係駁斥「皇帝唯一盟友係宦官」哩點啫，至於係皇帝角度係咪最可靠，我覺得都係視乎皇帝個人。

宦官當道方面，明朝（不如傾返明朝 ）的確不泛懷恩之流嘅好宦官，但差嘅都好多

宦官九成無才 心性都一樣咁差 太祖就係知你班粉皮會搞事先立鐵碑唔比宦官參政

講翻制度問題
如果站係「制度運作暢順」黎到睇相權呢樣野
將相權集中係丞相集團
同將相權分俾内閣 宦官
其實係無分別 對皇帝黎講仲忌相權集中添
點解要咁集中講皇帝呢
就係因為要討論下無相 Vs 有相
無相既話 皇帝始終大權在握
咁制度既運作就好睇皇帝個人
正如上面所講一野就可以拉個九千歲落黎

有相既話 皇帝自然猜忌丞相
一個無能既皇帝自然會將大部分野交俾丞相（如孔明）皇帝日日就係同宦官玩 遊山玩水 宦官集團依然存在
一個雄心大志既皇帝 自然會分簿相權 任用内臣（宦官）宦官集團依然存在

到到呢度 個問題就係 「係咪丞相掌權一定好過宦官分權呢？丞相又係咪一定係好人呢？」
咁細看歷史都知丞相不比宦官善良 仲多左知識謀略（如楊一清）呢著添

至於你話「唔係宦官可以威脅皇權 而係宦官對朝政同文官集團影響」
可以咁講有丞相都唔擔保朝政同文官集團風氣好好 運作都唔一定順暢

「掌廠衛 控大臣嘅生死大權 隨意清算異己 殺害忠良」
咁無皇帝意思/皇帝唔理又點會做
都唔擔保有丞相就無呢D事存在

所以翻返去「明代無善政自廢相始」我著眼既係
1-係咪真係無善政呢？
2-若真係無善政，丞相既存在與若係咪真係咁重要呢？

1-係咪真係無善政呢？
都有仁宣之治 萬歷中興既

2-若真係無善政，丞相既存在與若係咪真係咁重要呢？
其實決定權係皇帝到 就算無相 只係班言官都有排玩
而有相本身會有其他問題 丞相本身都可以係大魔頭

一直都講緊明朝 但你講制度既野無其他朝代又點得

仲心理不平衡添

個人其實贊成內閣制多過宰相制
始終分散權力&責任
對於管治文官集團，定係治國風險
都有一定幫助
好似大內首輔
都唔可以話點就點
都要顧及其他文官既意思
而大學士之間
正面睇可以多元化意見
負面睇可以互相制衡

但問題就出於選人
全部都係翰林院人好易離哂地

唔好[quote]哂好嗎 太長手機好難睇

巴打點睇張居正？
為左自己既理想
咩手段都用盡
勾結宦官
唔去守孝

但佢的確幫明朝中興過
最後好似比人炒家

1. 佢嘅下場，係典型改革者嘅結局，死後先被清算，算有賺了。

2. 不擇手段，只能講當個局面太爛或既得利益集團太大時，要改革就要下猛藥。你太拘泥於典章制度、程序公義，呢d都係文官集團最擅長嘅把戲，你預咗被玩死。

3. 與其話佢勾結宦官，倒不如話佢勾結決策權力。萬曆少年踐祚，批紅權喺司禮監度，你唔同佢打好關係，你所有嘅奏摺都只會被批「知道了」。

4. 奪情一役，充份反映咗明代法律粗疏、僅以道德語言作仲裁嘅缺點。
中國傳統以來，好多時都「人存政舉、人亡政息」，改革完嘅法律、政策，根本無成熟嘅憲制程序規限佢嘅存廢，可以一夜之間話廢就廢。

張居正改革無耐老豆就死咗，如張居正真係致仕三年，無人保證到個改革會繼續。當張居正三年後回朝，更無人可以保證佢能夠官復原職繼續領導改革（嘉靖至萬曆嗰期，首輔嘅輪替鬥爭殘忍得痴線，你退咗唔好話復唔到職，隨時比言官鬥臭都有之）。所以張居正奪情可以理解。

反之朝臣攻擊張居正奪情，與其係話堅守孝道，倒不如話又係一次道德語言鬥臭政敵嘅閪招好過。

想問邊個發明屌馬士英？

由開國到滅亡，最大相權的文官就係佢。

佢的確好勁

封號問題，之前講過冇人理添

朱元璋江淮起家，之前又自稱吳王，
如果按“立國之號無非發跡之地或前朝封爵”玩法應該係吳太祖高皇帝
即刻覺得柒左好多

南明封過的一字異姓王：
孫可望，永曆四年封景國公，晉平遼王、冀王，均不受，永曆五年晉秦王
李定國，永曆三年封康侯，晉康國公，永曆六年晉西寧王，永曆十年晉晉王
劉文秀，封濟國公，晉南康王，再晉蜀王
吳三桂，封薊國公（人地有平西王唔要要你個國公 ），晉漢中王，濟王，均不受
鄭成功，隆武二年封忠孝伯，永曆七年晉漳國公，永曆九年晉延平王。永曆十一年再晉潮王，辭謝不受。諡武。子鄭經、孫鄭克臧、鄭克塽襲延平王

如果鄭成功要左就正 潮王

“一個從易經那一句‘大哉乾元’上取號，一個在五行上琢磨，要以水熄火，以清覆明，兩個國號都是無根之源。蠻夷就是蠻夷，從國號上就能看出，他們都非正朔”

大家點睇

潮王果名太柒，好封唔封，個名同越王閩王漳王同級，夷狄之君。鄭成功更係拒受。

人地李定國，孫可望一個晉王一個秦王，好聽咁多。

不過拒受原因可能怕同監國同級，當時鄭家係遙尊永歷帝為主，但設監國，由明宗室任。

忽必烈可以點改國號？叫大蒙古國，但明明都分裂左，各汗國自有國號，唔通叫蒙咩⋯⋯

清本來叫後金，金呢個名俗得黎又係蠻夷國名，最重要係漢人對金呢個名極度反感。班建奴咪諗下改國號。仲幫自己改埋做滿洲人

其實蒙元清以佢地整個國家嘅主體政策黎睇 不論點改國號 本為夷狄呢點係無得駁

例如大陸成日有人提出唐都係外族所建 (基本上係無法考證) 李世民講過「自古貴中華，賤夷狄，朕猶愛之如一」 清朝皇帝都講過「何得尚有華夷中外之分」

但李世民都講過「中國百姓，實天下之根本，四夷之人，乃同枝葉，擾其根本以厚枝葉，而求久安，未之有也」

而元清正正就係呢個所謂「未之有也」，根本元清皇帝自己嘅身分認同就已經不同於傳統中國所謂嘅「正朔」 只不過係因為後人為左盡量拎返啲土地管治權先局住要認呢啲夷狄政權為正朔

一字王好過兩字王、大國好過小國 的確係常識
（參考五代十國，南方班友死都攬住唐末封過的王，爭個一字定二字，就算要五代封都要封返唐俾個個，奶正溯嘛 ）

用古國名（春秋戰國嘅）一定係最好，可惜後尾唔夠用，就咁州份名都拎去封
州份名做國本身已經夠差，分左柒字仲死
（有部穿越小說主角係廣東英德起家發跡，因為英德古屬英州，最後用左「英」做國號，呢個名堅正 啱規舉又係靚字）

潮州呢啲山卡啦都拎去封真係
本身生前封異姓王已經係打破慣例，因為孫可望迫南明封先死死氣派
（孫可望李成棟呢啲跳來跳去嘅真係 ）
亂世爵位最唔值錢，封都封個好啲架啦
唔通睇唔起海軍，定仲咁死要面

Btw我都覺得封咩一字王佢都唔要架啦，可能人地謙虛呢

駁唔到
唔通你叫忽必烈認個漢人祖先咩

女真可以點改？建州衞，叫建國 ？

其實唔係話唔得
赫連勃勃都係話匈奴傳說是夏桀後代所以國號為夏

多鳩餘
所謂正統計傳承隋滅陳一早斷鳩左啦
之後既中原正統其實同羅馬皇帝一樣變鳩左公廁啦
隋之後既正統其實就等於朝貢體系中心
特別後元之後基本上已經冇咩傳承源頭關係

「制度本來就係權力嘅伸延同平衡分佈，恕我實在唔可以認同獨攬大權，係一個好制度。」
依家明個制度就係將權力拆為兩部分
皇帝字面上係獨攬大權 但係熟悉中國制度史都知
面一套 真實運行又一套
依家呢套制度真係要運作落去
文官就一定要同宦官合作
而兩者對皇帝都無咩威脅 減少左因為猜忌而產生的阻撓措施 也減少左文官/宦官專權繼而推翻皇朝既不穩定性

「我所論述嘅，其實從來都唔係「明朝有丞相就會好啲」，我係所指問題出於，丞相被廢，皇帝獨攬大權但批紅權旁落於宦官，令宦官有近似丞相嘅決策權，令佢地可以掌控朝政。」
你要證明代無善政因廢相而起 咁點都要提及下有相同無相既比較
無錯明宦官當道係做好多十惡不赦既野 但係有相係咪代表呢D野就唔會出現呢 咁有相無相 一樣都會有十惡不赦既野 一樣都會有大魔頭
咁明代無善政因廢相而起 呢句論點係咪政治含意多過史實分析呢

大家點睇海瑞？

海南野人：冇背景
只係舉人出身：冇學歷
冇人脈、交遊不廣泛、同士林冇交流：冇聲譽

海瑞用十二年時間從福建教諭爬到去北京做戶部主事，最後做到二品大官

一定唔係話只係當佢係神像
只可能係工作能力高

黃仁宇、當年明月覺得佢只係靠把口靠道德武斷左啲

就憑隆慶年間海瑞係南直隸所為：
一，在南直隸順利推行一條鞭法
二，打老虎鬥倒江南徐家
三，整修吳淞江

已經勁過一堆冗官清流

你話佢係真心膠我同意，但一定唔係得廢up囉

一個有能力好叻，但睇唔起人，理想大曬，拒絕埋堆既真心膠。

孫李之爭，南明覆亡主因。

李定國個晉王係抵封，真係好好打，清軍根本拿唔下西南。

孫可望就食屎啦叫佢。

永歷帝都係痴痴地，好地地走去人地國家做咩，累死自己都算，累死人地原本個國王。人地諗住天子官式訪問，可以留芳萬世。

巴打有冇睇過《大明王朝1565》？
超正
海瑞係劇入面辯、謀都勁
下下用陽謀，全部吹佢唔漲、「按大明律⋯⋯」

南明冇得唔亡啦，又係治亂興衰風火輪

最早期，崇禎自己守國門冇問題，但唔放太子走，結果清軍過江個陣仲嘈緊邊個宗室繼位 ，仲ff靠清兵打大順大西

文臣唔信農民軍、甚或文臣內部、農民軍內部啲內哄又一直去到2046

更加唔駛再講咩戰略問題
難得幾次大好形勢

孫可望同李成棟一齊食屎啦

新會 李定國輸得好唔底

南明軍神

但明明最少守多十幾年。清軍係西南唔夠李定國玩。好唔抵。

鄭成功果時圍住南京好威，又係柒輸，唉。

Youtube睇左幾場，比人del左

有人up返啦

歷史經驗：劃江而治，一定要有四川+冮漢+淮河
南明早早失哂，無論全盛時期定三藩之亂都冇打返齊過 輸係遲早嘅事

當然，唔講戰略講政治經濟的話，士紳一體，清兵入關對佢地來講係換個主人姐 外族治漢人，始終要佢地幫手做漢奸嘅

如果係大順大西呢啲農民政權奪權，開國之初緊係打土豪先啦

其實唔一定
滿清啱啱入關個陣其實係未叫掌控到全國
三藩之亂個陣三藩兵馬其實得幾萬人都可以席捲個半個天下
就係因為唔少前明降將又反水反過清
只係吳三桂大漢奸好難再凝聚更多反清力量加理又老同保守一心保江自守
一拖就收皮
南明個陣雖則滿州八旗戰力仲好掂不過反清力量一樣唔弱
只係從來冇一個人可以統合到成個南方

死症
最有名義嘅係祟禎之後，不過⋯⋯

明末冇得救啦，財富兵力都去唔到中央到，山頭勢力又多 但估唔到益左街外人

滿清吞得快，所以去到康𤋮先算統一，先前的機會真係話少唔少

類似環境係靖康，不過女真破東京嘅偶然姓係高好撚多
康王名正言順，莫講話南方未失，河東河北好多仲係官府手上，仲有一堆義軍，又冇起義

呢啲咁高質既歷史post係高登一年都未必有一個
原本想討論埋一份 但見各位既層次同程度太高 所以都係做個聽眾幫手推下post學下野算

點解冇人屌我地大中華膠嘅
定直接block柒左了

係一個擺設

有能力好自主的擺設

上面有人提到崇禎唔肯放太子走。
其實係崇禎本身想走，但京官唔想（財產拎唔走），太子南下監國係折衝方案。

但崇禎知道，太子一走，太子就係另一個唐肅宗，南下的臣子再不會對佢效忠。崇禎唔放極可能係鬥氣。

闖王北上成定局後，京官可以私下與闖王有協定，決不可放走思宗與太子。基本上城門都封閉曬，皇帝帶住幾十名太監出走但最後要折返。

但西南地形連當年日軍都搞唔惦。唔係孫可望援敵加永歷on9入緬比人捉。根本清軍拿唔下西南。

班明降臣可以冇骨氣到朝早著明朝的官服，夜晚換清廷的官服。清廷唔願推8旗子弟上前線。

宋高宗凝聚到南方，但崇禎一死，班人係鬥邊個宗室做皇帝。所以，當年吳三桂提出擁立思宗太子做皇帝，多爾袞即ban，自此太子失蹤。

有說吳三桂私下放走左太子，太子到左南京，福王班人搵人去驗，點知係真，殺9左佢。

明朝皇帝經常不知所縱

當年如果金人放走曬徽欽二帝加成班太宗後人，康王想做皇帝係發夢。

我唸起明英宗明代宗

Btw鬼叫佢地住哂東京被一鑊熟咩

放都要睇下幾時放，不過如果康王已扶正，點都係做太上皇啦，當年宋英宗（定仁宗？）回光返照，韓琦班友都係串佢你最多做太上皇

Btw趙構正屎忽鬼 抵你陽痿兼冇仔送終

佢好彩，出左去河北
佢有心唔救東京嘅，唔係點做死剩種

建文帝
眀朝那些事 話佢自己隱居唔再同燕王爭，大家點睇

其實有少少似朱凱迪
佢係真膠不過膠唔哂
做到野你又吹佢唔漲
收買收編又唔理你
都幾麻煩

我認同 好似「中華氓族」咁
蒙古唔使講啦，打盡歐亞有咩文化未見過
駛乜跟規舉
朱元璋可以跟嘅，不過已有先例⋯⋯
女真心唸，我又跟元明先

夏 仲有李元昊
劉淵都奶過漢

不過佢地始終唔算強先咁做，強如蒙古的話駛咩奶

女真跟玩法可以點改？建州衞，叫建國 ？
燕⋯⋯又俾鮮卑玩爛左

五胡十六國嗰堆前燕後燕，仲要全部都係姓慕容

係派三保去查探下

海瑞可以一個人改變局部既官場文化係真係幾神

海瑞可以一個人改變局部既官場文化係真係幾神
不過都係認同當年明月講 極其量只係當擺設用

果啲撚屌咁鐘意亂扣人帽子
文革果時實你鬥死自己父母果啲人
往死里鬥

係明朝貪污風氣咁盛行
佢都可以獨善其身
唔同流合污
其他人仲怕左佢
其實都幾難得

中國官場最忌一條友太乾淨，因為冇痛腳。

海瑞老婆死咗呀女死埋
睇你地點搵痛腳

如果比你地回到過去，你地會返明朝邊一時期去救返明朝？

不如翻宋朝 主力支持岳飛北伐

你識考科舉咩

「必殺飛，始可和」
你做低趙構夠啦

馬英九據說就係呢種人。

中華民族呢個概念其實幾醒 次次漢人發展得幾好一衰落少少班外族一定會過黎搞搞陣 難聽啲講真係麻撚煩 古中國唔知有無人諗過類似中華民族嘅概念 早啲將班麻煩友塞晒落一個民族度

古中國就係成日玩華夷之辨 笑人地蠻夷 人地條氣唔順 一有機會一定打爆你

就好似大明打蒙古 起初打狗咁打 蒙古人當然歸順 後尾大明一弱 蒙古人即刻還拖 但清朝可能因為本為夷族 識得施以夷技以制夷 同蒙古人鬼咁fd 最終都無咩大獲野威脅到清朝倒台 以前蒙古人殺到金人食晒屎 話係世仇都不為過 清朝一樣可以同蒙古做到兄弟咁 漢人就係太死要面

蒙古科爾沁部係靠投建州女真先鬥贏察哈爾部，林丹汗與明結盟助戰東北，不過大敗。

呢個真

但古代冇中華民族呢個概念應該同冇共同敵人有關 唔計清朝應該大明係最有機會有 因為經過元代 華夷觀已經薄弱左 而葡萄牙呢d海權國又黎到中國地盤 但威脅唔到北面d少數民族 加上大明又打贏左佢地

唔似清朝 班鬼佬黎晒 又勁抽 講緊係威脅晒成個中國 而且到清末 班滿洲狗已經玩到華夷觀冇晒 中華民族觀即刻適時產生

認真答：隆萬時期囉

當年真係形勢一片大好

（知乎cap的）

光復定偏安，一念之差

萬曆

袁督師一個文人進士竟然變咗個武夫

東晉, 南宋, 南明都係一樣

就算形勢大好, 都唔識利用

等答案

萬曆+1
如果萬曆中興可以延續到
明要去番宋咁超世係有可能
要救既係張居正
或者佢死左之後既神宗

但其實
明亡好決定性既原因係小冰河時期
天亡也
非戰罪

一冇左大佬
就梗係要爭個位番黎先
邊個想打個唔係自己既天下?
齊王身敗名裂之事
讀過書一定識
做下把分分鐘仲會抄家
所以未成唔到事

南宋初年真係形勢大好
其他個2個邊撚到係

無聽過 齊王身敗名裂, 可唔可以介紹一下??

有冇聽過天啓大爆炸❓

覺得張居正點？

點睇張居正？點睇明朝有無資本主義？

你覺得明朝官話再到清朝官話再到普通話之間有咩分別

李自成真係有明史 清史講到咁差？

流寇？姓朱原本都流寇啦

[quote]你覺得明朝官話再到清朝官話再到普通話之間有咩分別[/quote」

就咁聽好似有入聲同埋有ai,ui 依啲韻尾，唔知客家話係咪咁

韓信喎

一個高宗玩鳩死你 到左孝宗果陣D將軍已經死鳩曬

原來係講韓信, 一時無諗到
因為討論緊南宋, 以為講緊南宋有個齊王身敗名裂

始終功高震主既事例太多太多
除左真心愛國膠之外
好難搵到人去玩命

收復唔番太原都係冇用。金軍騎兵隨時南下。

祖逖以一軍與後趙石勒平分秋色。瑯琊王根本無意北伐幫司馬熾同司馬業。

東晉早期有祖逖軍團支撐大局，後趙不能南下滅晉，北方晉臣王浚劉琨穩守自己城池。呢種情況好少見。

南明除左永歷叫穩定，其他就算

崇禎係咪抵死？
唔係咁嘅性格，明朝隨時可以玩多幾十年

東晉早期要講差點玩完，得蘇峻之亂果時，庾壓制祖氏班北伐軍人壓出禍，祖家軍外結石虎，當時驅逐胡人既北伐軍造反，攻入建康燒殺搶掠，與庾氏親密既世家滅遭滅頂之災，亂軍入宮宿衛。

係王導靠名聲係建康節制住，與王氏親既世家同晉室得以安全等到庾氏帶勤王軍殺番轉頭。

如果岳反，極可能係祖家的下場。

之後東晉都幾穩定。桓氏與劉氏執政果時先後北伐，到劉宋建國之時，領土係南朝之中最大。

係
不過上次去旅行都帶左兩個橙拜佢

之前去北京冇上到去座ar

一出故宮過條馬路就係景山公園
入公園轉右行兩步就係
仲係地下位置 我仲以為係半山到死 睇來真係好匆忙

李自成係明末有錢人嘅死敵 做緊嘅野係類似農民嘅階級鬥爭 明朝政府嘅死敵 當然會寫衰佢 清朝為求自己嘅正統性 都會視佢為逆賊 一樣會寫衰佢

至於係咪真係咁差 可能都有得討論下

即以中國之盗賊治中國，尚不失為中國之人也

不過佢衰左

學校trip嚟
原來係地下 我都以為係半山
個陣一出神武門 個導遊就指住景山話係崇禎殉國個到跟住就走咗

滿清其中一個入關的旗號就是為崇幀報仇
而且南明好多人都話要借虜平賊

我上次係景山山上啲亭都見到啲香港學生團
大大個背包，屌哂鬼咁行

根據著名歷史系教授黃毓民先生所講
明代係劣質管治

根本胡化政權外族政權先強大

純漢族其實算係垃圾民族

Pish

覆錯

中國開國皇帝來計，朱重八算唔算最神？

宜家連漢族應該用文化定義定血統定義都仲有人討論緊 中國主要朝代都唔會有純漢 但唔明你點解會咁講

不過吸收左部分胡文化嘅漢族政權係勁 不過呢度係指主體為尊漢人尊漢文化嘅政權

例如唐朝有人話係外族政權 但明顯唐皇帝嘅身份認同唔會係胡皇

邊方面？ 但佢由一條窮撚 仲要唔係普通住劏房嗰啲窮撚 係做乞夷嗰隻窮撚 野史又話佢樣柒 如果係真 咁朱爺爺真係一條窮柒毒 仲要對手係出晒名戰鬥民族嘅大元 仲要罕見地係由南至北統一全國 仲要做埋皇帝

如果咁睇 真係神

軍事、戰略、政策法規制定、用人⋯⋯其實做皇帝要識咩？或者要有咩能力？
利申：理科仔出身，不過對文史哲有啲興趣，咩都唔太識

李自成係党項人

滿清政治智慧好高
佢可以用唔同政治手段管實漢蒙回藏

有冇多ｄ睇法

又死要面 又心急 死症喎

中國之與夷狄，內外之辨也

呢度嘅「中國之人」唔係指漢族 係指「關內之人」

滿清係關外之人 夷狄也

我覺得真正既外族政權, 應該好似 元朝, 清朝咁
蒙古人/滿州人 係特權份子, 漢人都是低下階層, 先叫外族政權

至於 唐朝, 雖然皇帝有外族血統, 但當時漢人 平等, 所以唔算外族政權

舉個例子
一名西藏人和一名香港人 生左一個仔
呢條友帶領香港獨立, 並且建立 香港國政府

雖然呢條友 有藏族血統, 但佢用香港文化, 帶領香港獨立
唔通你又話香港變左 藏族政權咩..........

南明 由頭到尾, 都無一個 統一既皇帝

當時每個王爺 都話自己係皇帝/攝政王
跟住就內訌, 最後收皮

南明真係全靠 李定國 先頂到咁耐

中國史上, 只有兩次北伐成功

一次是朱元璋開國果陣, 北伐元朝, 將元朝趕番去蒙古
一次是蔣介石帶領國民黨北伐, 收服其他軍閥, 統一中國

我咪話「有人話」

唐皇帝嘅身份認同唔會係胡皇 係因為唐係主體為尊漢人尊漢文化嘅政權

我嘅意思其實同你一樣 只不過我無寫埋出黎

如果李自成唔帶兵打上去山海關，守番係京師有冇得打

你覺得佢唔交遼餉會唔會守得耐。

佢係京城都搜刮左唔少金銀喎

冇時間了

如果金兀朮死左就唔同 始終佢係要靠軍功來控制政權 如果佢一死

後面虞允文喺採石之戰打完之後金軍即時散水就知

當然多撚謝高宗哩個小氣撚整鳩死曬D中與名將 搞到後面想追都冇得追

但亦都因為佢嘅出身 佢係殺得最多人嘅皇帝

佢打天下係叻 但治天下就...

最痴線係要殺曬D民兵領袖 搞到民兵心寒直頭做帶路黨幫金軍都有唔少

同時得罪曬班明降臣。未統一就搞清算。激到佢地投清。

不過如果唔係一片石中伏，大順軍主力得以保存，守住西北唔難。呢班主力同關寧軍有得揮，打敗過孫傳庭的秦軍。

完顏亮事件算係金國內部權鬥。

宗弼冇意控制國政，佢都怕金熙宗生疑殺佢。

要殺宗弼係好難既事。

佢真係古代版毛澤東

唔怪得大陸成日拎佢地做類比

清中葉後，清廷內部主要係南北大臣兩派。

毛澤東千搞萬搞，不搞周恩來。

佢好清楚搞死左呢個，國家大亂

唐皇帝同天可汗，邊個係主身份邊個係次身份都值得討論
由中原角度去睇，唐係一個為尊漢人尊漢文化嘅政權
但如果從東亞角度去睇，唐係一個稱霸東亞既帝國
同埋唐都唔係一個民族國家，而係一個帝國，所以冇分係外族政權還是漢族政權

主身分應該係大唐皇帝

唐朝華夷之辨都尚且分得清楚 唐皇帝/臣講過例如「一與虜戰，所損甚多」；「卿以三千輕騎，深入虜庭，克復定襄，威振北狄，古今所未有」；「北狄自古為中國之患，今幸而破亡」；

「戎狄之性，有如禽獸，不可以刑法威，不可以仁義教...」；「夫戎狄人面獸心，弱則請服，強則叛亂...」

由語氣字眼睇黎 如果唐皇帝身份認同係胡人之皇 應該唔會有人敢咁講

加上唐詩會有「以漢取唐」嘅現象 例如李白 胡無人 入面一句「⋯⋯漢家戰事三十萬⋯⋯」 類似例子都有唔少

不過天可汗呢個尊號真係幾把炮 個人認為唐皇帝自己嘅身份認同應該更偏向「天下共主」 而唔係喺兩個身份之間分主次

不過其實好難分古代嘅民族國家/帝國觀 以前多數係用家天下嘅概念 呢度有討論空間

如果無周恩來 可能連紫禁城都被人搞埋

諗起大明萬歷皇帝條屍骨被人燒左

Agger 唐朝皇帝呢個身分應該已經包左天下共主既頭銜 只不過天可汗係更加印證左呢個事實

其實咪好似外聖內皇。
對外天可汗，東亞霸主。
對內大唐皇帝。

對唐黎講可能更喜歡天河汗。但大唐皇帝先係其根本。

同意巴打所說

頭先查左wiki先知原來天可汗呢個身分係幾咁威

btw講講下變左唐朝 有冇人可以講下明清交替既野 例如清朝同日本侵華有冇本質分別 好想知呢d

其實清咪即係女真侵‘華’
btw,睇完劉仲敬d文,就唔係好想用‘中華民族’,‘中國’呢d字眼

我頂你地居然喺度講身份認同
Btw儒家華夷之辯搬龍門的確屈機

好簡單咁諗。外國使臣入朝，稱李世民做天可汗，而不稱大唐皇帝，其實李世民係開心。
但如果佢稱李做大唐皇帝，則不夠尊重，變左兩國係對等地位。尤其係有左天可汗個term之後。

天寶變後，天可汗制度漸漸崩潰。外國不再叫天可汗。

可汗，君主的別稱，天可汗，天下的主。

係西漢，冇呢個term，但有天子呢個term。

真係驗血，根本冇美國人。

根據記載其實係自稱"皇帝天可汗"
通典係咁講
我為大唐天子，又下行可汗事乎?璽書賜西域北荒君長稱皇帝天可汗。臨統四夷自此始。
主次都好明顯

儒家本身華夷之辨係冇搬龍門
反而係設到個龍門闊到唔闊
依家中國史學要係咁搬龍門
無非係因為佢係政治原因要有目的去解讀先咁多野講唔通

又或者咁講
唐=東亞帝國；唐皇帝=東亞霸主
天可汗就係呢個帝國周邊藩屬國對唐皇帝嘅尊稱
而家天下呢個概念已經代表古中國唔同朝代其實都係帝國

係

皇帝或者天可汗 都有「天下共主」嘅意思 所以我話唐皇帝嘅身份認同更加偏向天下之主，即天子 而唔係分呢兩個嘅主次

但隔硬要分 當然係唐皇帝先係主 其次先係天可汗

咁呢個要另外討論 有時我自己都會將現代嘅觀念同古代嘅混淆左 本身主要想回返關於身份主次嘅討論

元清是否中國論本身爭議好大 兩邊人嘅point都幾有說服力 如果要討論真係勁多野講 我自己都未有立場

女真族雖然係外族 要漢人剃髮易服
但都係明國境內子民
蒙古人雖然堅係外族入侵
但最終兩者皆尊崇漢文化
兩者當中元朝對文字嘅寬鬆甚至大過明朝大興文字獄
而且元朝滅宋時蒙古帝國好似已經分裂左
另一邊登見過一個post話不少明代文人懷念元朝

首先要定義到中國係乜野先

尊崇漢文化呢個字眼好似好好聽
究竟係真係尊崇定係為左方便管治，所以保留中原原有習俗呢

滅宋主力除了蒙古軍，仲有漢族世侯，佢地痛恨金人，且痛恨南宋朝廷偏安無能

金滅亡之際，佢地追住金人同漢奸黎屠殺。後來投降蒙古。

好多南宋將領因為受唔到朝廷投敵。係元廷撈得好好。

元朝官方又何來有"尊崇"過漢文化
基本上內部色目派同儒學派之爭一直存在
從來談唔上完全漢化過
係去到後期就收皮個陣
元朝先有步四大汗國既本地化後塵開始深入漢化

至於清朝
根據新清史學派對一D滿文檔案既解讀
基本上係證明左清朝貴族係一直都抱住首崇滿州滿漢有別既態度
佢地個種尊崇漢文化同提倡滿漢一家其實係表面便於統治
同之前五胡個D崇漢根本係2回事

雖然個解釋表面上都好合理
但要經歷晒南宋末年至到成個元朝至到明代再可以懷緬下元朝嘅人
我諗只有張三丰咁長命先有資格

呢個真

「中國之兵力如此不足以擋萬國之衛，宜早設法矣！」淳親王曰：「我國之兵為防家賊而已，非為御外侮也。」某公使喟然而去。蓋「防家賊」三字實為滿洲全部之心事，彼一切新策皆從此三字演出也。故剛毅嘗語人云：「我家之產業，寧可以贈之於朋友，而必不畀諸家奴。朋友謂於俄國，家奴謂漢人也」

其中寧予友邦不予家奴其實唔係慈禧講 而係出自梁啟超：《戊戌政變記》 不過都明顯反映左滿清嘅心態